%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Umsetzung}
In diesem Kapitel wird die Integration der Funktionen in die Templates, sowie die nötigen Implementierungen zum Erreichen der in Kapitel \ref{sec:Ziele} definierten Ziele dokumentiert. Dabei wird sich an die in Kapitel \ref{sec:Vorgehensweisen} erläuterten Vorgehensweisen gehalten.

\section{Funktion FSFS-1031a - Mitarbeiteranmeldungen}
Der erste Schritt bei der Integration dieser Funktion ist das Übernehmen der benötigten Transaktionen vom Kundenprojekt in die Standard Templates. Dies geschieht mit Hilfe der in Kapitel \ref{sec:Vorgehensweisen} beschriebenen Technik des Exportierens und Importierens. Außerdem sind dahingehend Anpassungen vorzunehmen, sodass die in Kapitel \ref{sec:Anforderungen Funktion FSFS-1031a} definierten Anforderungen an die Funktion erfüllt werden.\newline
\newline
In der Funktion werden zwei Transaktionen verwendet. Diese erste ist die zum Abfragen und zur Ausgabe der Daten im Display Template benötigte Transaktion ``trxGetTimeModLogonLogoff''. Die zweite ist die zur Modifikation der Anmeldungen verwendete Transaktion ``trxModifyLogonOff''. Dieser Teil der Funktion entfällt jedoch, wie in Kapitel \ref{sec:Anforderungen Funktion FSFS-1031a} beschrieben. Somit muss diese Transaktion nicht in die Templates übernommen werden. Dementsprechend umfasst die Integration nur die erstgenannte Transaktion, die im Folgenden untersucht wird. Dazu wird ihr Aufbau beschrieben und die Bestandteile identifiziert, die angepasst werden müssen, um die Anforderungen zu erfüllen. In Abbildung \ref{fig:Ablauf_1031a} ist der Ablauf der Transaktion graphisch veranschaulicht.\newline
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[scale=0.75]{images/Ablauf1031a.pdf}
	\caption{Ablaufdiagramm der Transaktion zu FSFS-1031a}
	\label{fig:Ablauf_1031a}
\end{figure}
\newpage
Die Transaktion ``trxGetTimeModLogonLogoff'' dient zum Abfragen und zur Ausgabe der Daten, die im Display Template des Dashboards angezeigt werden. Bei den Daten handelt es sich um die Mitarbeiteranmeldungen an einem Arbeitsplatz oder einem Innenauftrags. Welche dieser Anmeldungen im einzelnen Fall zurückgeliefert werden, wird über je einen booleschen Eingabeparameter geregelt. Weitere Parameter der Transaktion sind zum einen die Anfangs- und Enddatumsangaben, die den Zeitraum bestimmen, in dem die Anmeldungen herausgesucht werden. Schließlich gibt es noch Parameter für die Kennungen des Werks und der Kapazität, deren Anmeldungen angefordert werden. Die Ausgabe der Transaktion ist ein \ac{xml}-Dokument, das mit den angeforderten Daten gefüllt wird.\newline
\newline
Zu Beginn des Transaktionsablaufs wird der Aufruf des selektierenden \ac{mdo} Querys ``mdoSelectCapacities'' gemacht. Dieses liefert alle Kapazitäten des mitgegebenen Werkes zurück. Anschließend wird das \ac{xml}-Dokument für die Ausgabe erstellt. Hierfür bietet die Entwicklungsumgebung ein entsprechendes Objekt, mit dem der Entwickler die Möglichkeit hat das Dokument zu konfigurieren.\newline
\newline
Das \ac{xml}-Format ist im Prinzip wie eine Tabelle mit Spalten und Zeilen aufgebaut. Die Spalten geben die Struktur des \ac{xml}-Dokumentes vor, während in den Zeilen die Daten enthalten sind. Jede Spalte kann beliebig benannt werden, wobei der Name allerdings eindeutig sein muss. Weiterhin hat sie einen festgelegten Datentyp mit dem bestimmt wird, ob der Inhalt der Spalte z.B. eine Zeichenkette, ein Integer-Wert oder ein boolescher Wert sein muss. Zudem kann je ein minimaler und ein maximaler Wert für die Spalte angegeben werden, um festzulegen, dass sich der Inhalt innerhalb dieser Spanne bewegen muss. Das Definieren der Struktur durch das Konfigurieren der Spalten ist mit Hilfe des Objektes der Entwicklungsumgebung möglich.\newline
\newline
Nachdem das \ac{xml}-Dokument konfiguriert wurde, wird mit einem Aktionsstrang weiter verfahren, der mehrere Aktionen umfasst und der zum Befüllen des \ac{xml}-Dokumentes dient. Dafür wird zunächst anhand des Eingabeparameters geprüft, ob die Anmeldungen für die Arbeitsplätze angezeigt werden sollen. Ist dies der Fall, wird das \ac{mdo} Query ``mdoSelectUserWorkplaceLog'' aufgerufen, mit dem die Protokolldaten der Arbeitsplätze selektiert werden. Für diesen Aufruf werden die Kennungen für das Werk und die Kapazität, sowie die Anfangs- und Enddatumsangaben als Parameter mitgegeben. Über das Ergebnis dieses \ac{mdo} Query wird anschließend mit einem sogenannten Repeater iteriert. Dieser ist dafür ausgelegt, die Zeilen von \ac{xml}-Dokumenten zu durchlaufen, sodass für jede Zeile eine Aktion ausgeführt werden kann. Diese Aktion ist in diesem Fall eine benutzerdefinierte ``Custom Action''.\newline
\newline
Custom Actions stellen eine Möglichkeit dar, wie der Entwickler die standardmäßigen Implementierungsmöglichkeiten der MII Workbench flexibel erweitern kann. Eine Custom Action ist nämlich ausführbarer Java-Code, der eine Funktion abdeckt, die nicht mit Hilfe der Standardfunktionen der Entwicklungsumgebung umsetzbar ist. Dieser Code muss als kompilierte .jar-Datei in das \ac{mii} System hochgeladen werden. Damit steht die Funktion als Aktionsblock in der Workbench zur Verfügung.\newline
\newline
Die hier verwendete Custom Action dient zum Abfragen der Benutzerinformationen anhand der Benutzerkennung. Es ist deshalb notwendig, diese Aktion mit Hilfe einer Custom Action zu realisieren, da die Benutzerverwaltung außerhalb der Workbench im Gesamtsystem stattfindet. Dementsprechend ist ein Zugriff innerhalb der Workbench mit den verfügbaren Funktionen nicht möglich. Die von der Custom Action zurückgelieferten Benutzerinformationen enthalten u.a. den Benutzernamen. Dieser soll neben den Daten aus der aktuellen Zeile des MDO-Resultats, die der Repeater durchläuft, in eine Zeile des zu Anfang erstellten \ac{xml}-Dokuments geschrieben werden. Dafür stellt die Workbench ebenfalls einen speziellen Aktionsblock zur Verfügung. Mit Hilfe dieses \ac{xml}-Zeilenobjektes wird das \ac{xml}-Dokument in jeder Iteration des Repeaters befüllt. Damit ist der behandelte Aktionsstrang abgeschlossen.\newline
\newline
Darauf folgt ein Aktionsstrang, der analog zum vorherigen abläuft. Bei diesem wird allerdings das \ac{xml}-Dokument nicht mit den Daten der Mitarbeiteranmeldungen an einem Arbeitsplatz befüllt, sondern mit den Anmeldungen auf einen Innenauftrag. Voraussetzung zum Durchlaufen dieses Strangs ist wieder der entsprechende boolesche Eingabeparameter der Transaktion. Das folgende \ac{mdo} Query ``mdoSelectUserOverheadsLog'' selektiert die Daten aus dem protokollierenden \ac{mdo} für die Innenaufträge. Das Iterieren mit dem Repeater über das Ergebnis des \ac{mdo} ist ebenso analog zum vorherigen Aktionsstrang, wie der Aufruf der Custom Action und das Befüllen des \ac{xml}-Dokuments mit dem \ac{xml}-Zeilenobjekt.\newline
\newline
Nachdem das \ac{xml}-Dokument für die Ausgabe mit Daten gefüllt ist, werden diese noch sortiert. Dazu wird ein ``Generic Sort Filter''-Objekt verwendet. Dieses bietet die Möglichkeit der Sortierung und Filterung einer Datenmenge im \ac{xml}-Format. In diesem Fall wird es verwendet, um die Zeilen im \ac{xml}-Dokument aufsteigend nach dem Anmeldedatum zu sortieren. Anschließend wird das \ac{xml}-Dokument noch um einen Zeilenindex erweitert. Dazu wird ein Repeater als Zählschleife verwendet, der eine lokale Variable inkrementiert und ihren Wert jeweils in eine Zeile des \ac{xml}-Dokuments schreibt. Mit der Zuweisung des \ac{xml}-Dokuments auf den Ausgabeparameter wird die Transaktion abgeschlossen.\newline
\newline
Prinzipiell kann die Transaktion ohne Änderungen im logischen Ablauf übernommen werden. Die Anpassungen, die vorgenommen werden müssen, ergeben sich aus den aufgerufenen \ac{mdo} Queries. Diese müssen ebenso wie die Transaktion in die Templates integriert werden. Um die nötigen Änderungen in der Transaktion festzustellen, werden die \ac{mdo} Queries nun im Einzelnen untersucht. Dabei werden die Anpassungen für die \ac{mdo} Queries an das in den Templates vorliegende Datenmodell beschrieben. Gleichzeitig werden die sich ergebenden Änderungen für die Transaktion erläutert.\newline
\newline
Das erste in der Transaktion verwendete \ac{mdo} Query ``mdoSelectCapacities'' ist ein Select Query zum Abfragen der Daten aus dem \ac{mdo} ``Capacities''. Ein solches \ac{mdo} Query existiert bereits in den Templates, unterscheidet sich allerdings etwas von demjenigen im Kundenprojekt. Da auch die \acp{mdo} sich unterscheiden, spiegelt sich dies in den zu Verfügung stehenden Attributen im Select Query wider. Das hat allerdings keine Relevanz für den Anwendungsfall, da die in der Transaktion benötigten Attribute vorhanden sind. Hierbei handelt es sich um die Attribute ``WC\_KAPID'' für die Kennung der übergeordneten Kapazität, und ``NAME'' für den sprechenden Namen der Kapazität. Diese müssen dementsprechend ausgewählt werden, damit sie im Ergebnis des Aufrufs innerhalb der Transaktion enthalten sind. Mit dem Filterausdruck wird das Ergebnis nach dem als Eingabeparameter mitgegebenen Werk gefiltert. Zudem wird noch ein Sortierausdruck für die absteigende Sortierung nach dem Werk und dem Namen der Kapazität angegeben. Da das bereits vorhandene \ac{mdo} Query zwar einige Unterschiede aufweist, mit entsprechenden Anpassungen aber den erforderlichen Zweck für die Transaktion erfüllt, kann es verwendet werden. Für die Transaktion sind in diesem Fall auch keine Anpassungen notwendig.\newline
\newline
Ein weiteres \ac{mdo} Query, das in der Transaktion benutzt wird, ist das Select Query ``mdoSelectUserWorkplaceLog''. Dieses selektiert die Daten des \ac{mdo} ``UserWorkplaceLog''. Entscheidend für die Selektion sind das Werk, die Kapazität, das Anfangs- und Enddatum, die Benutzerkennung und die Qualifikation des Benutzers, sowie die Schicht. All diese Angaben sind als Eingabeparameter definiert. Die Daten werden entsprechend dieser Parameter gefiltert und zusätzlich nach dem Anmeldedatum absteigend sortiert. In den Templates existiert noch kein \ac{mdo} Query für den benötigten Zweck. Daher muss ein solches neu erstellt werden, wobei auf die Unterschiede des \ac{mdo} zu achten ist. Bei diesem fehlen, wie in Kapitel \ref{sec:Ziele} beschrieben, die Attribute ``LOG\_ON\_DT\_ORIGINAL'' und ``LOG\_OFF\_DT\_ORIGINAL'', sowie ``QUALIFICATION'' und ``SHIFT''. Somit entfallen diese als auswählbare Attribute des \ac{mdo} Query und müssen auch in den Eingabeparametern und dem Filterausdruck entfernt werden.\newline
Diese Änderungen sind beim Aufruf in der Transaktion zu beachten. Hier müssen die Aufrufparameter für das \ac{mdo} Query ebenfalls an die fehlenden Attribute angepasst werden. Außerdem müssen beim Erstellen und Befüllen des \ac{xml}-Dokumentes die Attribute genauso entfernt werden. Da das Ausgabeobjekt der Transaktion somit verändert wurde, ist dies auch später beim Konfigurieren des Display Templates zu beachten.\newline
\newline
Das dritte und letzte Query, das in der Transaktion auftaucht, ist das ``mdoSelectUserOverheadsLog'' zum Selektieren der Anmeldungen auf einen Innenauftrag. Dieses \ac{mdo} Query ist wieder bereits in den Templates enthalten. Es unterscheidet sich ebenfalls durch die Verschiedenheiten der jeweiligen \acp{mdo} im Kundenprojekt und in den Templates. Jedoch ist es nach den Anpassungen für die Verwendung in der Transaktion geeignet.\newline
Die Veränderungen in der Transaktion, die sich daraus ergeben, sind analog zum zuvor beschriebenen \ac{mdo} Query. Die Aufrufparameter, sowie die Aktionen mit dem \ac{xml}-Dokument zur Ausgabe müssen aufgrund der unterschiedlichen Attribute angepasst werden.
\newline
\newline
Nachdem die Änderungen im Backend-Teil der Funktion erläutert wurden, werden nun die Anpassungen in der Oberfläche beschrieben. Dies umfasst das Display Template und das Dashboard. Wie in Kapitel \ref{sec:Vorgehensweisen} erklärt, werden diese Komponenten im Zuge der Integration in den Templates neu erstellt.\newline
\newline
Bei dem Display Template handelt es sich um ein i5grid. Dies ist eine Tabelle, die von der \ac{ui5}-Bibliothek bereitgestellt wird. Es kann in der Workbench konfiguriert werden, sodass u.a. das Erscheinungsbild und das Layout definiert werden können. Die Verbindung zur Transaktion, die die Daten liefert, funktioniert wie in Kapitel \ref{sec:Workbench} beschrieben über ein Xacute Query. Die Attribute, welches das Ausgabe-\ac{xml} hat, können als Spalten für das i5grid angezeigt werden. Die Daten werden automatisch in die entsprechenden Spalten eingefügt, sobald eine Methode zum Aktualisieren in der Oberfläche aufgerufen wird.\newline
\newline
Das verwendete i5grid hat den Namen ``i5GridGetTimeLogonLogoff''. Gegenüber des Display Templates im Kundenprojekt müssen beim neuen i5grid die fehlenden Attribute des Ausgabe-\ac{xml} der Transaktion entfallen. Dies spiegelt sich in den Spalten der Tabelle wider.\newline
\newline
Das i5grid wird über das Xacute Query ``xGetTimeLogonLogoff'' mit der Transaktion verknüpft. Dieses stellt die Verbindung dieser beiden Elemente her, indem es über das Display Template aufgerufen werden kann, wodurch es die Transaktion ausführt. Die Daten aus dem \ac{xml}-Dokument, das als Ergebnis der Transaktion zurück kommt, werden dann dem i5grid zur Verfügung gestellt. Für das Ausführen der Transaktion können auch deren Eingabeparameter genutzt werden. Dies geschieht über ein sogenanntes ``Mapping'', das der Entwickler definieren kann. Dabei werden die Parameter des Xacute Query auf die Parameter der Transaktion abgebildet. Wird also das Xacute Query mit bestimmten Parametern aufgerufen, wird auch die Transaktion mit den selben Parametern entsprechend des Mappings ausgeführt.\newline
\newline
Das neue Dashboard wird in \ac{ssce} erstellt. Dabei fällt der Bereich zum Modifizieren der Anmeldungen weg. Die Oberflächenelemente des oberen Bereichs werden dem ursprünglichen Dashboard entsprechend nachgebaut. Es handelt sich hierbei um Textfelder, die für die Benutzereingaben dienen. Diese sind durch vorgestellte Textanzeigen beschrieben. Aus Gründen der Konformität sind die Texte, die so angezeigt werden, in einer globalen Ressourcen-Datei in der Workbench abgelegt. Für den Zugriff auf diese Datei wird die Fähigkeit der IRPT-Technologie ausgenutzt. Für die Textanzeigen werden Platzhalter angegeben, die später bei der Verarbeitung des Dashboards durch die in der Datei hinterlegten Texte dynamisch ersetzt werden. Diese Platzhalter müssen beim neuen Dashboard an die Ressourcen-Datei der Templates angepasst werden.\newline
\newline
Im Quellcode des Dashboards, der grundsätzlich aus dem alten Dashboard übernommen werden kann, müssen die Namen der Oberflächenelemente abgestimmt werden, da diese automatisch generiert sind. Aufgrund der Reduzierung des Dashboards auf die Anzeige der Daten können die Methoden, die mit der Modifikation zu tun haben, entfernt werden. Übrig bleiben neben der Lademethode für die Daten im Display Template noch einige Methoden, die die Datumsfelder in der Oberfläche betreffen. Diese werden nämlich automatisch befüllt, wenn der Benutzer eine vorgefertigte Zeitspanne auswählt. Dazu müssen die Datumsangaben berechnet werden, was mit Hilfsmethoden für diesen Zweck realisiert wird. Diese Hilfsmethoden sind in einer Javascript-Datei abgelegt, die als Bibliothek für solche Standardmethoden fungiert. Sie kann in \ac{ssce} ins Dashboard eingebunden werden, sodass die Hilfsmethoden aufgerufen werden können. Dies muss auch für das neue Dashboard getan werden, damit die Methoden im Code verwendet werden können.\newline
\newline
Die bereits mehrfach angesprochene Aktualisierungsmethode des Display Templates funktioniert über das Xacute Query. Dieses wird angesprochen, indem auf das Display Template die Methode ``.getQueryObject()'' aufgerufen wird. Für das Xacute Query müssen nun die Werte für die zuvor konfigurierten Parameter gesetzt werden. Dies sieht z.B. so aus:\newline ``grid\_c5c0.getQueryObject().setParameter("Param.1", value);'', wobei ``value'' der Wert ist, der zuvor aus dem entsprechenden Eingabefeld herausgelesen wird. Anschließend wird die Methode ``grid\_c5c0.update(true);'' aufgerufen, wodurch die Aktualisierung der Daten mit Hilfe des Xacute Querys ausgeführt wird. Mit ``grid\_c5c0.draw("gridc5c0");'' wird das Display Template schließlich in der Oberfläche neu angezeigt, sodass die aktuellen Daten in der Tabelle dargestellt werden.\newline
\newline
Da nun auch das Frontend in die Templates integriert ist, kann die Funktion in zukünftigen Kundenprojekten als Standardfunktion genutzt werden.

%TODO: Diagramm zu Zusammenhang der einzelnen Komponenten der Funktion
%TODO: Diagramm zu Transaktion
%TODO: evtl. Screenshot zu Display Template

\section{Funktion FSFS-1031b - Auftragsstatuswechsel}
Die Umsetzung dieser Funktion verläuft prinzipiell genauso wie bei der zuvor beschrieben Funktion. Dementsprechend werden zuerst die verwendeten Transaktionen in die Templates integriert. Auch hier handelt es sich um zwei Transaktionen, von denen diejenige zum Modifizieren der Statuswechsel entfällt. Die für das Display Template benötigte Transaktion zum Abfragen der Daten ist ``trxGetTimeOperationLogData''. Sie wird im Folgenden in ihrem Aufbau beschrieben und auf erforderliche Anpassungen untersucht. Eine graphische Darstellung der Transaktion ist in Abbildung \ref{fig:Ablauf_1031b} zu sehen.
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[scale=0.75]{images/Ablauf1031b.pdf}
	\caption{Ablaufdiagramm der Transaktion zu FSFS-1031b}
	\label{fig:Ablauf_1031b}
\end{figure}
\newpage
Die Transaktion dient zum Abfragen der Daten, mit denen Statuswechsel bei Fertigungsaufträge oder bei Kapazitäten protokolliert werden. Mit den Eingabeparametern können der Zeitraum, das Werk und die Kapazität angegeben werden. Zudem gibt es hier den Parameter für die Schicht, welcher bei der Integration entfällt. Außerdem hat die Transaktion ebenfalls je einen booleschen Parameter, der bestimmt, ob im einzelnen Fall die Protokolldaten der Aufträge oder der Kapazitäten zurückgeliefert werden. Als Ausgabe dient auch hier ein \ac{xml}-Dokument.\newline
\newline
Zu Beginn der Transaktion wird wie bei der vorherigen Funktion ein Aufruf des \ac{mdo} Query ``mdoSelectCapacities'' gemacht, das die Daten der Kapazitäten zum angegebenen Werk zurückliefert. Danach folgt ein Aufruf des \ac{mdo} Query ``mdoSelectCapacityInterruptDefinitionAll'', welcher bei der Integration in die Templates entfällt (daher in Abbildung \ref{fig:Ablauf_1031b} rot umrandet), da das betroffene \ac{mdo} ``CapacityStateInterruptLog'' hier nicht existiert (siehe Abbildung \ref{fig:ERM_Templates}). Anschließend wird das \ac{xml}-Dokument konfiguriert. Es hält u.a. die Attribute für den originalen Zeitstempel und die Schicht, welche in den Templates entfernt werden müssen.\newline
\newline
Hier folgt ein Aktionsstrang, der für das Sammeln der Protokolldaten für die Kapazitäten dient. Dazu muss der entsprechende boolesche Parameter der Transaktion stimmen. Ist dies der Fall wird das Join Query ``mdoJoinSelectCapacityStateLogLogbook'' aufgerufen. Dieses liefert die Daten über Arbeitsplätze, Kapazitäten und Kapazitätsstati zurück. In diesem Ergebnis wird mit Hilfe eines Repeaters nach Unterbrechungen der Kapazität gesucht. Um die Daten zu den einzelnen Unterbrechungen zu erhalten, wird das \ac{mdo} Query ``mdoSelectCapacityInterruptLogByGuid'' aufgerufen. Dieser Teil der Transaktion fällt für die Templates weg, da auch dieses zugehörige \ac{mdo} nicht existiert. Die in diesem Strang gesammelten Daten werden mit Hilfe eines \ac{xml}-Zeilenobjektes in das Ausgabe-\ac{xml} gefüllt.\newline
\newline
Der nächste Aktionsstrang ist dem vorherigen ähnlich. Er behandelt diesmal aber das Sammeln der Daten zu den Fertigungsaufträgen. Dementsprechend wird wieder der zugehörige boolesche Parameter geprüft und anschließend ein \ac{mdo} Query aufgerufen. Bei diesem handelt es sich um das ``mdoJoinSelectOperationLog'', welches die Protokolldaten zu den Aufträgen liefert. Ein Datensatz entspricht hierbei einem Statuswechsel, welche im Anwendungsfall entscheidend sind. Für jeden Status eines Auftrags soll dabei auch die Dauer angezeigt werden, die der Auftrag in diesem Status gewesen ist. Dafür ist allerdings eine Berechnung nötig, die in der Transaktion nun folgt. Dazu wird über das Ergebnis des \ac{mdo} Query iteriert. Zur Berechnung der Dauer wird nun die Differenz des Zeitstempels des aktuellen Statuswechsel mit dem vorherigen gebildet. Dies ergibt die Dauer für den Status des aktuellen Datensatzes in der Iteration. Das Ausgabe-\ac{xml} wird auch hier zum Abschluss des Aktionsstrangs mit den gesammelten Daten befüllt.\newline
\newline
Schließlich wird mit einem Generic Sort Filter Objekt das \ac{xml}-Dokument nach dem Zeitstempel, der Kapazität und der Schicht jeweils absteigend sortiert. Hierbei entfällt bei der Integration in die Templates ebenfalls das Schicht-Attribut. Anschließend wird das \ac{xml}-Dokument dem Ausgabeparameter zugewiesen, womit die Transaktion beendet wird.\newline
\newline
Auch in diesem Fall kann die Transaktion prinzipiell in die Templates übernommen werden, wobei die bereits erwähnten Anpassungen dabei vorzunehmen sind. Welche Anpassungen für die in der Transaktion verwendeten \ac{mdo} Queries vorgenommen werden müssen, wird im Folgenden analysiert.\newline
\newline
Das \ac{mdo} Query ``mdoSelectcapacities'' ist dasselbe, das auch in der vorherigen Funktion benutzt wird und bereits in den Templates existiert. Hier sind keine weiteren Veränderungen als die oben beschriebenen notwendig.\newline
\newline
Im Gegensatz dazu, muss das \ac{mdo} Query ``mdoJoinSelectCapacityStateLogLogbook'' für die Integration der Funktion neu erstellt werden. Es handelt sich hierbei um einen Verbund der \acp{mdo} ``Workplaces'', ``Capacities'' und ``CapacityStateLog''. Als Verbundart wird hier der Inner Join verwendet und die Verbundbedingung ist, dass die Kennungen der Kapazitäten gleich sein müssen. Die Datensätze werden aus allen Attributen des ``CapacityStateLog'' gebildet, sowie aus den Namensattributen der Kapazität und des Arbeitsplatzes. Als Eingabeparameter werden das Anfangs- und Enddatum mitgegeben. Mit dem Filterausdruck werden nur diejenigen Datensätze zurückgeliefert, deren Zeitstempel im Statuswechsel zwischen den Datumsangaben liegt. Zudem müssen laut Filterausdruck die Kapazitäten dem Arbeitsplatz zugeordnet sein. Dies wird mit Hilfe des Attributs ``WC\_KAPID'' definiert, welches für die Kapazitätskennung des Arbeitsplatzes steht. Außerdem werden die Datensätze anhand des Zeitstempels noch sortiert. Für das Übernehmen dieses \ac{mdo} Query in die Templates muss lediglich das Attribut ``SHIFT'' beim Selektieren entfernt werden.\newline
\newline
Das nächste \ac{mdo} Query, das mit integriert werden muss, ist das ``mdoJoinSelectOperationLog''. Dieses selektiert die Protokolldaten zu den Aufträgen. Dabei handelt es sich um die Statuswechsel und die zugehörigen Unterbrechungen. Dementsprechend ist das \ac{mdo} Query ein Verbund der \acp{mdo} ``OperationLog'' und ``OpInterruptLog''. Mit Hilfe des Left Outer Join, der hier als Verbundart verwendet wird, werden alle Datensätze des ``OperationLog'' selektiert. Die Verbundbedingung ist die Gleichheit der \ac{guid} für den Statuswechsel bei beiden \acp{mdo}. Auch hier werden das Anfangs- und Enddatum als Eingabeparameter angegeben und ein entsprechender Filterausdruck formuliert, sodass der Zeitstempel des Statuswechsels zwischen diesen liegt. Der Datensatz, den der Verbund zurückliefert, wird aus den Attributen des \ac{mdo} ``OperationLog'' gebildet, zusammen mit der Kategorie, dem Kommentar und dem Grund der Unterbrechung aus dem ``OpInterruptLog''. Ein Sortierausdruck sorgt zudem dafür, dass die Datensätze nach der Kapazitätskennung und dem Zeitstempel absteigend sortiert zurückgeliefert werden.\newline
\newline
Ein äquivalentes \ac{mdo} Query ist in den Templates noch nicht vorhanden. Es muss also neu erstellt und an die Templates angepasst werden. Wie beim Vergleich mit dem Datenmodell der Templates auffällt (siehe Abbildung \ref{fig:ERM_Templates}), gibt es hier kein \ac{mdo} für die Unterbrechungen eines Auftrags. Dementsprechend muss dieses bei der Integration wegfallen. Somit ist es nicht mehr notwendig ein Join Query zu benutzen. Hierfür kann nämlich ein einfaches Select Query auf das \ac{mdo} ``OperationLog'' verwendet werden. Dadurch entfallen automatisch die oben genannten Attribute der Unterbrechungen. Eine Verbundart oder Verbundbedingung gibt es nun ebenfalls nicht mehr. Gleich bleiben allerdings die Eingabeparameter, sowie Filter- und Sortierausdruck. Ansonsten muss noch darauf geachtet werden, dass die Attribute ``LOG\_DT\_ORIGINAL'' und ``SHIFT'' ebenso aufgrund der Unterschiede in den \acp{mdo} wegfallen. Dies ist in der Transaktion beim Verwenden des vom \ac{mdo} Query zurückgelieferten Ergebnisses zu berücksichtigen.\newline
\newline
Damit sind auch hier alle nötigen Komponenten, die das Backend der Funktion bilden in die Templates integriert. Dementsprechend wird mit dem Display Template und dem Dashboard für das Frontend fortgefahren.\newline
\newline
Das in der Oberfläche zum Anzeigen der Daten verwendete Display Template\newline ``i5GridGetTimeModOperationLogData'' ist auch hier ein i5grid. Es ist ebenfalls über ein Xacute Query mit der oben beschriebenen Transaktion verknüpft, dessen Verhalten analog zu dem in der zuvor beschriebenen Funktion ist.\newline
\newline
Im Display Template wird neben der Konfiguration des Layouts, noch ein weiteres Feature verwendet, der Farbkontext. Mit dessen Hilfe ist es möglich die Zeilen der Tabelle mit verschiedenen Farben zu hinterlegen. Die jeweilige Farbe kann dabei vom Inhalt der Zeile abhängig gemacht werden, indem eines oder mehrere Attribute ausgewählt werden, deren Wert den Farbkontext widerspiegelt. Nun können beliebig viele Farben mit zugehörigen Referenzwerten definiert werden. Für jede Zeile wird dann in der Oberfläche geprüft, welchem Referenzwert der entsprechende Zellenwert entspricht. Die Zeile nimmt dann die zum Referenzwert festgelegte Farbe als Hintergrund an.\newline
\newline
In diesem Anwendungsfall ist die Farbe abhängig vom Attribut ``EVENT\_TYPE'', das die Art des Statuswechsels angibt. Somit ist für den Benutzer sofort ersichtlich, welche Datensätze welchen Statuswechsel repräsentieren. Zum Beispiel wird ein Statuswechsel der Art ``Abbruch'' rot hinterlegt, sodass dieses kritische Ereignis hervorgehoben wird.\newline
\newline
Bei der Integration des Display Template, sowie dem Xacute Query müssen jeweils die Veränderungen des Ausgabe-\ac{xml} der Transaktion berücksichtigt werden. Ansonsten können die Elemente genauso wie die Originale aus dem Kundenprojekt erstellt werden.\newline
\newline
Beim zur Funktion zugehörigen Dashboard, das in \ac{ssce} neu erstellt wird, muss die Struktur geändert werden. Hier entfällt der Bereich zum Modifizieren der Daten. Somit besteht das Dashboard nur aus einem Bereich für die Benutzereingaben der Parameter, sowie dem Display Template zum Anzeigen der angeforderten Daten. Die Oberflächenelemente können so wie im Original-Dashboard des Kundenprojekts nachgebaut werden, wobei hier wieder die Platzhalter für die Texte angepasst werden müssen.\newline
\newline
Die Anpassungen im Quellcode der Oberfläche sind analog zu den in der vorherigen Funktion beschriebenen Anpassungen. Diese umfassen die Namen der Oberflächenelemente sowie das Setzen der Parameter für die Aktualisierung des Display Templates. Außerdem muss wieder die Javascript-Datei für die Hilfsmethoden eingebunden werden.\newline
\newline
Damit ist auch der Rückfluss der Funktion FSFS-1031b in die Standard Templates abgeschlossen. Besteht in künftigen Kundenprojekten also der Bedarf einer Funktion zum Anzeigen von Statuswechseln bei Aufträgen oder Kapazitäten, kann dies mit der hier behandelten Funktion abgedeckt werden.
\newpage

\section{Funktion FSFS-1032 - Nachqualifizierung von Arbeitsplatzstatuswechseln}
Die Funktion FSFS-1032 ist ein für ein Werker-Terminal konzipiertes Modul, das im Rahmen der vorliegenden Projektarbeit erweitert werden soll. Die Funktion besteht Backend-seitig ebenfalls aus einer Transaktion, die zunächst auf ihre Funktionsweise untersucht wird. Hier muss identifiziert werden, wie die Verifizierung korrekt eingebunden wird und letzendlich realisiert wird. Der Ablauf der Transaktion ist in Abbildung \ref{fig:Ablauf_1032} dargestellt.\newline
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[scale=0.8]{images/Ablauf1032.pdf}
	\caption{Ablaufdiagramm der Transaktion zu FSFS-1032}
	\label{fig:Ablauf_1032}
\end{figure}
\newline
Bei der Transaktion handelt es sich um die ``trxUpdateMultipleInterrupts''. Diese kann mehrere Statuswechsel an Arbeitsplätzen nachqualifizieren. Dazu wird der Transaktion als Eingabeparameter ein \ac{xml}-Dokument mitgegeben, in dem die Daten der Statuswechsel enthalten sind. Bereits hier fällt auf, dass die Anmeldeinformationen des Benutzers nicht berücksichtigt werden, da es hierfür keinerlei Eingabeparameter gibt. Als Ausgabe hat diese Transaktion ebenfalls ein \ac{xml}-Dokument. Dieses wird aus zwei verschiedenen \ac{xml}-Dokumenten für unterschiedliche Zwecke gebildet, die in der folgenden Beschreibung des Transaktionsablaufs näher erläutert werden.\newline
\newline
Gleich zu Beginn der Transaktion wird das erste \ac{xml}-Dokument konfiguriert. Dieses liefert später die Daten über die einzelnen Statuswechsel zurück. Die konfigurierten Attribute des \ac{xml}-Dokuments sind die \ac{guid} und die Art des Statuswechsels, sowie ein ``SuccessFlag'', das jeweils angibt ob die Nachqualifizierung erfolgreich war. Außerdem ist ein weiteres Attribut definiert, welches jeweils eine Nachricht mit zusätzlichen Informationen enthält.\newline
\newline
Die Konfiguration des zweiten \ac{xml}-Dokuments folgt direkt im Anschluss. Es handelt sich hierbei um ``Erfolgsstatistik'' der Transaktion. Es gibt an, bei wie vielen Statuswechseln die Nachqualifizierung erfolgreich war und bei wie vielen sie nicht erfolgreich war.\newline
\newline
Mit Hilfe eines Repeaters, der über die Zeilen des Eingabe-\ac{xml} iteriert, wird für jeden Statuswechsel die Transaktion ``trxUpdateInterrupt'' aufgerufen, welche das eigentliche Nachqualifizieren der Statuswechsel erledigt. Auf diese Transaktion wird hier nicht näher eingegangen. Für jede Iteration wird außerdem im Statistik-\ac{xml} der Wert für die Anzahl der erfolgreichen bzw. nicht erfolgreichen Nachqualifizierungen inkrementiert.\newline
\newline
Schließlich werden die beiden \ac{xml}-Dokumente noch zum letztendlichen Ausgabe-\ac{xml} zusammengefügt. Beide werden dabei als eigenes ``Rowset'' definiert und haben ihre eigenen Spalten und Zeilen.\newline
\newline
Die Verifizierung muss stattfinden, bevor die einzelnen Nachqualifizierungen im Repeater durchgeführt werden. Denn diese dürfen nur ausgeführt werden, wenn die Verifizierung des Benutzers erfolgreich war. Dementsprechend muss an dieser Stelle eine Transaktion aufgerufen werden, mit der die Verifizierung realisiert ist. Die Stelle ist in Abbildung \ref{fig:Ablauf_1032} entsprechend gekennzeichnet. Anschließend kann mit einer Fallunterscheidung entschieden werden, ob der Aktionsstrang zum Nachqualifizieren der Statuswechsel ausgeführt werden soll.\newline
\newline
Die Transaktion, mit der die Verifizierung durchgeführt wird, ist die ``trxCheckAuthenticaton''. Diese realisiert die Verifizierung des Benutzers auf zwei Arten. Einerseits kann dazu eine Browsersitzung erstellt werden, in welcher der Benutzer mit Hilfe des Benutzernamen und des Passworts im System angemeldet wird. Dafür wird ein ``HTTP Post''-Objekt verwendet, das eine solche Browsersitzung mit einer bestimmten URL erstellt. Die andere Möglichkeit der Verifizierung findet mit Hilfe der Ausweisnummer des Benutzers statt. Dazu wird eine Custom Action aufgerufen, die in der Benutzerverwaltung nach den dort hinterlegten Ausweisnummern sucht und die entsprechenden Benutzer zurückliefert. Wenn diese Suche erfolgreich war, muss anschließend noch überprüft werden, ob es einen oder mehrere Benutzer mit der angegebenen Ausweisnummer gibt. Das liegt daran, dass in der Benutzerverwaltung für mehrere Benutzer die selbe Ausweisnummer hinterlegt sein kann. Es findet keine Prüfung auf die Eindeutigkeit der Nummer statt. Wurde der Benutzer auf eine der beiden Weisen erfolgreich verifiziert, ist dies über einen Ausgabeparameter der Transaktion herauszufinden. Darüber hinaus wird eine Nachricht ausgegeben, die weitere Informationen über das Ergebnis der Verifizierung gibt.\newline
\newline
Die Verifizierungs-Transaktion wird nun also in der ``trxUpdateMultipleInterrupts'' vor dem Durchführen der einzelnen Nachqualifizierungen aufgerufen, sodass diese nur stattfinden, wenn die Verifizierung erfolgreich ist. Diese Information muss zusätzlich in die Ausgabe der Transaktion mit aufgenommen werden. Um dies zu erreichen wird das \ac{xml}-Dokument für die Statistik um zwei Attribute erweitert. Dies sind ein ``SuccessFlag'', das angibt ob die Verifizierung erfolgreich war und die Nachricht, die von der Verifizierungs-Transaktion ausgegeben wird. Somit kann in der Oberfläche anhand der Attribute ausgelesen werden, wie das Ergebnis der Verifizierung war.\newline
\newline
Das Frontend der Funktion FSFS-1032 besteht aus Webseiten, die in \ac{ui5} geschrieben sind. \ac{ssce} wird hierfür nicht verwendet, da es zu unflexibel ist. Die Methode, die den Transaktionsaufruf macht, ist bereits vorhanden. Hierfür wird das Netzwerkprotokoll \ac{soap} verwendet. Dies ist dafür besonders geeignet, da es die Daten im \ac{xml}-Format übermittelt.\newline
\newline
Zuerst muss für den Transaktionsaufruf das Eingabe-\ac{xml} erstellt werden. Dazu werden die Daten aus den Oberflächenelementen gelesen und in ein \ac{xml}-Objekt geschrieben. Mit diesem wird ein ``soapEnvelope''-Objekt erstellt, das über einen ``XMLHttpRequest'' an eine \ac{url} gesendet wird. Diese \ac{url} gibt den Pfad zur Transaktion im \ac{mii} System an. Da der Transaktion im Rahmen der Erweiterung der Funktion ein weiterer Eingabeparameter hinzugefügt wurden, müssen diese nun bei der Erstellung des soapEnvelope-Objektes ergänzt werden. Bei dem Parameter handelt es sich um die Ausweisnummer. Diese wird von einem Scanner am Terminal aus dem Ausweis eingelesen.\newline
\newline
\newline
Der XmlHttpRequest sendet ein Ergebnis im \ac{xml}-Format zurück. Dieses entspricht dem Aus\-gabe-\ac{xml} der Transaktion. Hierin befinden sich also die Informationen, wie das Nachqualifizieren der Statuswechsel abgelaufen ist. Um dem Benutzer nun eine entsprechende Meldung anzeigen zu können, müssen die Informationen aus dem \ac{xml}-Objekt ausgelesen werden. Dies wird mit Hilfe der Tags umgesetzt. Mit der Methode ```getElementsByTagName("SuccessFlag")'' wird auf das in der Transaktion definierte Attribut für den Erfolgsstatus der Verifizierung zugegriffen. Anhand des Wertes, der hierin gespeichert ist, kann die Meldung angezeigt werden. Bei einer Fehlermeldung wird die Nachricht angezeigt, die ebenfalls aus dem Ausgabe-\ac{xml} der Transaktion ausgelesen wird.\newline
\newline
Damit sind die Anforderungen an die Erweiterung der Funktion FSFS-1032 erfüllt. Die Umsetzung des Rückflusses der Funktionen in die Standard Templates ist folglich abgeschlossen.
